% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Marco Teórico}

\section{Misión Gaia}
    La misión Gaia, desarrollada por la Agencia Espacial Europea (ESA), es un 
    observatorio espacial de astrometría lanzado en diciembre de 2013 con el 
    objetivo de cartografiar la Vía Láctea en tres dimensiones con una precisión 
    sin precedentes. Su propósito fundamental es la construcción de un censo 
    estereoscópico y cinemático de aproximadamente mil millones de estrellas, 
    lo que corresponde a cerca del 1\% de la población estelar galáctica 
    \cite{Perryman2002}. Para ello, Gaia mide con muy alta precisión las 
    posiciones ecuatoriales ($\alpha$, $\delta$), los paralajes ($\bar{\omega}$) 
    y los movimientos propios ($\mu_\alpha$, $\mu_\delta$) de cada fuente, 
    complementados con información fotométrica multibanda y, para un subconjunto 
    de estrellas brillantes, velocidades radiales.

    En comparación con su predecesora, la misión Hipparcos que catalogó del 
    orden de $10^5$ estrellas con una precisión significativamente menor, Gaia 
    extiende su alcance a casi dos mil millones de fuentes, incrementando la 
    exactitud astrométrica hasta en dos órdenes de magnitud \cite{ESA2013facts}. 
    Este salto cualitativo permite no solo reconstruir la estructura 
    tridimensional de la Galaxia, sino también abordar problemas fundamentales 
    relacionados con su formación, evolución dinámica y la distribución de la 
    materia oscura.

    Gaia ha aportado uno de los conjuntos de datos astronómicos más completos y 
    homogéneos disponibles en la actualidad. En la segunda publicación de datos 
    (\textit{Gaia Data Release} 2, DR2), se incluyeron aproximadamente 1.7 mil 
    millones de fuentes con fotometría en la banda $G$, de las cuales alrededor 
    de 1.3 mil millones cuentan con medidas de paralaje y movimiento propio 
    \cite{Brown2018}. Adicionalmente, se proporcionó fotometría en las bandas 
    $G_{BP}$ y $G_{RP}$ para cerca de 1.4 mil millones de estrellas, así como 
    velocidades radiales para unos 7 millones de objetos brillantes 
    \cite{Brown2018}. Para una fracción significativa de estas fuentes, 
    se derivaron parámetros físicos estelares como temperaturas efectivas, 
    extinción interestelar y radios a partir de espectros de baja resolución.

    Las versiones posteriores de los datos (EDR3 y DR3, publicadas entre 2020 y 
    2022) han refinado sustancialmente la precisión de estas mediciones y han 
    incorporado nuevas clases de objetos, incluyendo estrellas variables, 
    asteroides y fuentes extragalácticas, gracias a un mayor intervalo temporal 
    de observaciones.

    La alta precisión astrométrica y fotométrica de Gaia resulta particularmente 
    valiosa para el estudio de cúmulos estelares. Las estrellas miembros de un 
    cúmulo abierto comparten propiedades cinemáticas similares, como paralajes y 
    movimientos propios coherentes, además de definir secuencias bien 
    delimitadas en el diagrama color-magnitud \cite{CastroGinard2019}. En 
    consecuencia, los cúmulos pueden identificarse como sobredensidades en 
    espacios de parámetros multidimensionales, típicamente definidos por la 
    posición en el cielo, el paralaje y el movimiento propio. Diversos estudios 
    han demostrado la eficacia de algoritmos de agrupamiento no supervisado, 
    como DBSCAN, para la detección automática de cúmulos en los catálogos de 
    Gaia \cite{CastroGinard2019}.

    Por ejemplo, Castro-Ginard et al. (2019) aplicaron técnicas de detección 
    basadas en aprendizaje automático a los datos de Gaia DR2 y descubrieron 
    decenas de cúmulos abiertos previamente desconocidos en la región del 
    anticentro galáctico, incrementando significativamente el censo conocido en 
    esa zona \cite{CastroGinard2019}. De manera similar, Cantat-Gaudin et al. 
    (2018) construyeron un catálogo homogéneo de más de mil cúmulos abiertos 
    confirmados a partir de Gaia DR2 \cite{cantat2018gaia}. Y con el nuevo 
    lanzamiento de Gaia DR3, Hunt y Reffert (2023) mejoraron el censo de cúmulos 
    abiertos en la Vía Láctea reconociendo 7167 de estos objetos 
    \cite{hunt2023improving}. En conjunto, estos trabajos evidencian que Gaia ha 
    revolucionado la detección, confirmación y caracterización de cúmulos 
    estelares, permitiendo estudiar su distribución espacial, edades, cinemática 
    interna y procesos evolutivos con un gran nivel de detalle 
    \cite{CastroGinard2019}.

    La determinación de distancias estelares en Gaia se basa fundamentalmente en 
    la medición del paralaje trigonométrico. En su forma más simple, la 
    distancia $d$ (parsecs) se relaciona con el paralaje $\bar{\omega}$ (arcseg) 
    mediante la expresión $d \approx 1 / \bar{\omega}$. No obstante, debido a 
    las incertidumbres observacionales, esta aproximación resulta inadecuada 
    cuando los errores relativos del paralaje son significativos o cuando se 
    obtienen valores de paralaje pequeños o incluso negativos.

    En este contexto, Luri et al. (2018) subrayan la necesidad de emplear 
    enfoques estadísticos, particularmente métodos bayesianos, para inferir 
    distancias fiables a partir de los datos de Gaia \cite{Luri2018}. Estos 
    métodos combinan la información observacional con distribuciones previas 
    basadas en modelos astrofísicos de la distribución estelar en la Galaxia, 
    permitiendo explotar de manera óptima incluso mediciones con grandes 
    incertidumbres. Un ejemplo destacado es el catálogo de distancias bayesianas 
    publicado por Bailer-Jones et al. (2018) \cite{bailer2018estimating}, 
    ampliamente utilizado en estudios galácticos y extragalácticos.

    La precisión alcanzada por Gaia es excepcional. Para estrellas brillantes 
    ($G < 15$), los errores típicos en posición son del orden de decenas de 
    microsegundos de arco \newline \cite{ESA2013facts}, lo que se traduce en 
    errores relativos en distancia extremadamente pequeños para objetos 
    cercanos. Incluso para estrellas situadas a distancias de varios 
    kiloparsecs, las incertidumbres en paralaje permiten estimaciones de 
    distancia con precisiones del orden del 10-20 \% \cite{ESA2013facts}. Estas 
    cifras superan ampliamente las capacidades de misiones anteriores, como 
    Hipparcos, cuyas precisiones se limitaban al nivel de milisegundos de arco. 
    Gracias a esta exactitud, Gaia proporciona distancias muy precisas para 
    numerosos cúmulos estelares galácticos, obtenidas a partir del paralaje 
    medio de sus miembros. Esto permite restringir de forma robusta parámetros 
    fundamentales como la edad, la masa y la estructura interna de los cúmulos.

\section{Cúmulos Estelares}
    Estos son grupos gravitacionalmente ligados de decenas a miles de estrellas 
    nacidas simultáneamente de la misma nube molecular. Existen cúmulos abiertos 
    que se caracterizan por ser jóvenes de baja masa y se encuentran en el disco 
    galáctico, y cúmulos globulares que son cúmulos antiguos, masivos y se 
    encuentran en el halo. Su estudio aborda la identificación de miembros, 
    propiedades físicas comunes y la dinámica interna. 

    Para determinar qué estrellas pertenecen al cúmulo y cuáles al campo de la 
    Galaxia clásicamente se usan métodos paramétricos: se ajustan distribuciones 
    de velocidad y posición p. ej. mezcla de gaussianas para asignar 
    probabilidades de membresía (el método de Sanders 1971 
    \cite{sanders1971improved} es un ejemplo histórico). Con los datos modernos 
    de Gaia se emplean cada vez más algoritmos no paramétricos y de aprendizaje 
    automático. Un método ampliamente usado es UPMASK, que combina clustering 
    por k-medias con pruebas de significancia en el espacio multivariado 
    (posición, paralaje, movimiento propio) \cite{Elsanhoury2026}. Por ejemplo, 
    Cantat-Gaudin et al. (2018) aplicaron UPMASK a los datos de Gaia DR2 para 
    miles de cúmulos conocidos \cite{cantat2018gaia}. UPMASK demuestra alta 
    puridad y completitud al separar estadísticamente las estrellas reales del 
    cúmulo del fondo estelar \cite{Elsanhoury2026}\cite{cantat2018gaia}. Otros 
    enfoques modernos incluyen métodos bayesianos, p. ej. análisis bayesiano de 
    campo estelar, y algoritmos de agrupamiento como DBSCAN. En síntesis, la 
    combinación de astrometría (coordenadas y movimientos propios) y fotometría 
    en el espacio de fase permite identificar con robustez los miembros reales 
    del cúmulo en presencia de contaminación de campo \cite{Elsanhoury2026} 
    \cite{cantat2018gaia}.

    Por otra parte, los cúmulos estelares comparten propiedades físicas 
    medibles: masa total, radios característicos, densidad estelar, edad y 
    metalicidad. La masa total suele estimarse sumando las masas individuales de 
    estrellas miembros (usando modelos M/L), o bien dinámicamente mediante el 
    teorema del virial. Según este último, un cúmulo en equilibrio obedece $2T + 
    \Omega = 0$, donde $T$ y $\Omega$ son energía cinética y potencial, lo que 
    lleva a una relación aproximada $M \thicksim \sigma^2 R/G$, donde $\sigma$ 
    es la dispersión de velocidad y $R$ es el radio característico 
    \cite{Elsanhoury2026}. Por ejemplo, Elsanhoury et al. (2026) usan 
    dispersiones propias y radiales para derivar masas totales de cúmulos 
    abiertos, encontrando desde unos $5 \times 10^2 \ \text{M}_\odot$ hasta 
    $\thicksim 3 \times 10^3 \ \text{M}_\odot$ en sus sistemas estudiados 
    \cite{Elsanhoury2026}.

    La densidad interna y distribución radial se modelan con perfiles teóricos 
    p. ej. modelos de King o Plummer que ajustan el brillo superficial 
    observado. El radio tidal o de Jacobi es la distancia de equilibrio con el 
    campo galáctico, estimado por equilibrio gravitacional. Para un cúmulo de 
    masa $m$ orbitando a distancia $R$ de una galaxia de masa $M$, la fórmula de 
    Spitzer aproxima $r_t \approx R(m/3M)^{1/3}$ \cite{Renaud2018}. Este radio 
    indica hasta dónde domina la gravedad del cúmulo sobre las mareas 
    galácticas. En la práctica, parámetros derivados de perfiles de brillo como 
    los radios central, de medio perfil y tidal se extraen mediante ajuste de 
    modelos isotrópicos de equilibrio.

    El diagrama Hertzsprung-Russell (diagrama color-magnitud) es herramienta 
    clave. Graficando magnitud absoluta versus color o temperatura, el cúmulo 
    revela una secuencia principal común para todas sus estrellas integrantes, 
    ya que estas nacieron casi a la vez, así como ramas evolutivas de gigantes 
    jóvenes o viejas. Ajustando isócronas teóricas se determina la edad y en 
    ocasiones metalicidad del cúmulo. El ajuste puede realizarse mediante 
    técnicas bayesianas o MCMC tal como en Elsanhoury et al. (2026), donde 
    usando Gaia DR3 y UPMASK para limpieza, obtuvieron edades entre $\log \tau = 
    7.0 - 8.15$ para cúmulos jóvenes \cite{Elsanhoury2026}. Por otra parte, 
    comprendiendo qué parte de los diagramas color-color de un cúmulo 
    corresponde a su respectivo diagrama color-magnitud, se facilita la 
    caracterización de la composición estelar de los cúmulos ya que los 
    diagramas color-color no dependen de la distancia como sí lo hacen los 
    diagramas color-magnitud.

    Los cúmulos se forman en nubes moleculares gigantes. Los cúmulos embebidos 
    (recién nacidos dentro de gas y polvo) son abundantes, sin embargo, tras 
    algunas decenas de Myr muchos se disgregan (el gas es expulsado por 
    retroalimentación masiva). Estudios como Lada \& Lada (2003) muestran que la 
    mayoría de las estrellas nacen en agrupamientos embebidos, pero pocos 
    sobreviven como cúmulos abiertos maduros \cite{Lada2003}. El efecto de marea 
    como supernovas o viento estelar y la rotación diferencial galáctica 
    determinan la vida útil. Un cúmulo inicialmente subvirial puede ``rebotar'' 
    al expulsar gas; solo con una alta eficiencia de formación ($\gtrsim 50 \%$) 
    se mantiene ligado. De esta forma, la evolución temprana, hasta $\thicksim 
    100 \ \text{Myr}$, suele ser dinámicamente activa: los cúmulos jóvenes a 
    menudo no están aún en equilibrio virial completo. Conforme envejecen, el 
    cúmulo alcanza equipartición de energía y puede sufrir colapso del núcleo, 
    expulsión lenta de estrellas, etc. \cite{Spitzer1987}\cite{heggie2003book}.

    La función de luminosidad de un cúmulo describe el número de estrellas en 
    función de su brillo, típicamente se mide combinando fotometría profunda con 
    corrección de miembros. Esta está directamente relacionada con la función de 
    masa inicial (IMF). Históricamente, Salpeter (1955) propuso una IMF de ley 
    de potencia $\xi(M) \varpropto M^{-\alpha}$ con $\alpha \approx 2.35$, es 
    decir una pendiente $-2.35$ en la escala $\log N$ vs $\log M$ 
    \cite{salpeter1955luminosity}. En cúmulos abiertos se suele observar una 
    pendiente próxima a Salpeter en masas medias-altas. Por ejemplo, Elsanhoury 
    et al. (2026) hallan pendientes de IMF $\thicksim -2.26$, muy similares a 
    $-2.35$, en cúmulos jóvenes \cite{Elsanhoury2026}. A bajas masas ($< 0.5 \ 
    \text{M}_\odot$) la IMF se aplana (modelo de Kroupa 2001 
    \cite{kroupa2001variation} o Chabrier 2003 \cite{chabrier2003galactic}). 
    Estudios de cúmulos masivos revelan que, a pesar de distintas condiciones, 
    la IMF parece casi universal (Kroupa 2002 \cite{kroupa2002initial}; 
    Bastian et al. 2010 \cite{bastian2010universal}).

    La función de luminosidad resulta de combinar la IMF con la función de 
    masa-luminosidad dada por la evolución estelar y la edad. Es conveniente en 
    cúmulos jóvenes, es decir, aún con mayoría de estrellas en secuencia 
    principal, donde la transformación masa-brillo es monótona. Con estas 
    funciones se infieren la masa total integrada y la población estelar. En 
    trabajos recientes, se modela simultáneamente la IMF y la función de 
    luminosidad usando datos fotométricos profundos y algoritmos bayesianos, 
    para descartar estrellas de campo y estimar la pendiente $\alpha$ y la masa 
    total \cite{Elsanhoury2026}\cite{cantat2018gaia}.

    Ahora, para las condiciones dinámicas internas y equilibrio, Desde el punto 
    de vista dinámico, un cúmulo puede aproximarse como un sistema 
    auto-gravitante que busca un estado de equilibrio dinámico. Para cúmulos 
    antiguos, p. ej. globulares, se asume a menudo un equilibrio virial, donde 
    la energía cinética neta es la mitad en magnitud de la energía potencial 
    (Teorema del virial). En dicho caso el cúmulo es isotrópico y estacionario. 
    En cambio, cúmulos jóvenes o que estén disgregándose pueden estar fuera de 
    equilibrio; su virialización depende de factores como la expulsión de gas, 
    colisiones y perturbaciones externas.

    El tiempo de relajación $t_\text{relax}$ es el lapso en que las 
    interacciones de dos cuerpos (colisiones gravitacionales débiles) 
    redistribuyen la energía cinética interna. Aproximadamente $t_\text{relax} 
    \thicksim (0.1N /\ln N)t_\text{cross}$, con $N$ el número de estrellas y 
    $t_\text{cross}$ el tiempo de cruce. Si la edad del cúmulo supera 
    $t_\text{relax}$, alcanza equipartición parcial y se dice que está relajado. 
    En Elsanhoury et al. (2026) se encuentra que sólo los cúmulos más viejos del 
    estudio, NGC 2301 y NGC 2384b habían relajado su población; los más jóvenes 
    aún evolucionan dinámicamente \cite{Elsanhoury2026}. Esto concuerda con la 
    idea de que la mayoría de los cúmulos abiertos persisten pocos cientos de 
    Myr antes de evaporarse hacia el campo galáctico.

    Por otra parte, según la densidad, los cúmulos pueden ser colisionales 
    (frecuentes interacciones de trayectorias estelares) o no colisionales. Los 
    cúmulos globulares densos tienen $t_\text{relax}$ más corto que la edad del 
    universo, por lo que la dinámica colisional es esencial (core-collapse, 
    procesos de Spitzer, etc.). Muchos cúmulos abiertos, al ser poco masivos, 
    son casi no colisionales en su halo. La frontera entre ambos regímenes se 
    ilustra comparando $t_\text{relax}$ con la edad: si $t_\text{relax} \ll$ 
    edad, el cúmulo tiende al equilibrio térmico, es colisional; si 
    $t_\text{relax} \gg $ edad, sigue más un flujo libre colisional, es no 
    colisional. Esta distinción determina la validez de la aproximación de 
    Boltzmann no colisional: en cúmulos con larga relajación, la ecuación de 
    Boltzmann sin término de colisión (Jeans) describe bien el equilibrio medio; 
    si no, hay que añadir términos de difusión de Boltzmann o simulaciones 
    N-cuerpos completas (Heggie \& Hut 2003) \cite{heggie2003book}.

    Los cúmulos se caracterizan por radios típicos:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Radio central o core} ($r_c$): donde la densidad cae a la 
            mitad del centro.

        \item \textbf{Radio de mitad de masa} ($r_h$): radio que encierra la 
            mitad de la masa total.

        \item \textbf{Radio tidal} ($r_t$): límite externo impuesto por las 
            mareas galácticas; en modelos de King (1962) aparece como radio 
            donde la densidad proyectada alcanza cero. Matemáticamente, la 
            aproximación clásica para órbita circular en potencial esférico da 
            $r_t \simeq R(m/3M)^{1/3}$ \cite{Spitzer1987}. Este radio tidal 
            también llamado radio de Jacobi, define el volumen de influencia 
            gravitacional del cúmulo. En la práctica, se ajustan modelos 
            teóricos como King, Plummer, o modelos modernos ``limepy'' 
            \cite{Cheng2023}, a perfiles de brillo superficial para inferir 
            estos radios y la concentración (cociente $r_t/r_c$). 
    \end{itemize}

    En las observaciones, se utilizan perfiles de densidad o brillo radial: los 
    modelos isotrópicos clásicos (King 1966) ajustan bien los cúmulos 
    globulares, mostrando un núcleo plano y caída acentuada cerca de $r_t$. 
    El modelo de Plummer (1911) es otro perfil simétrico con densidad $\rho(r) 
    \varpropto \left(1 + (r/a)^2\right)^{-5/2}$, donde $a$ es el radio 
    característico, que no se trunca naturalmente, aunque puede aproximar 
    regiones internas. Según Cheng \& Jiang (2023), su familia de modelos 
    ``limepy'' incorpora King y Plummer como casos especiales: el modelo de 
    King surge restando una energía de corte al DF isotrópico \cite{Cheng2023}, 
    y el Plummer corresponde a un caso particular $g=3.5$ con masa finita e 
    extensión infinita \cite{Cheng2023}. Estas modelizaciones dinámicas permiten 
    relacionar observaciones proyectadas con distribuciones de masa 
    tridimensional.

    La masa de un cúmulo se estima cinemáticamente midiendo la dispersión de 
    velocidades de las estrellas, tanto radiales como tangenciales, y aplicando 
    los esquemas anteriores (teorema del virial o ecuaciones de Jeans). En la 
    forma más simple, es decir, asumiendo un cúmulo esférico o isotrópico, el 
    teorema del virial da $M \approx \frac{5\sigma^2 r_h}{G}$ o similar, donde 
    el factor de 5 depende del perfil. Alternativamente, integrando la ecuación 
    de Jeans radial se obtiene la masa interior a $r$: $$\frac{\mathrm{d}(\rho
    \sigma^2_r)}{\mathrm{d}r} + \frac{2\beta\rho\sigma^2_r}{r} = -\rho
    \frac{\mathrm{d}\Phi}{\mathrm{d}r}$$ donde $\rho(r)$ es la densidad estelar, 
    $\sigma_r$ la dispersión radial y $\beta$ el parámetro de anisotropía. Al 
    conocer $\sigma(r)$ y $\rho(r)$, se inferiría el potencial $\Phi(r)$ y por 
    ende la masa. Sin embargo, sin $\beta$ se suele asumir isotropía ($\beta = 
    0$). En la práctica se comparan perfiles de velocidad con modelos como King, 
    Plummer u otros de distribución, que que fijan masa total y M/L. Por 
    ejemplo, Cantat-Gaudin et al. usaron UPMASK más isocronas para encontrar 
    masa integrada y distribución de masa \cite{cantat2018gaia}, y Elsanhoury et 
    al. obtuvieron masas totales directamente de tales ajustes MCMC de Gaia 
    \cite{Elsanhoury2026}. Los cúmulos más masivos o densos requieren explicar 
    por qué su valor M/L dinámico puede exceder el de la población de estrellas 
    visibles, esto puede ser por la presencia de enanas blancas, estrellas 
    binarias, etc.

    Una técnica actual es ajustar conjuntamente brillo superficial y perfil de 
    dispersión de velocidad con modelos de DF (King/Michie o limepy). Cheng \& 
    Jiang (2023) aplicaron precisamente esta estrategia con limepy a 18 cúmulos 
    globulares, determinando masa total, radio de mitad de masa y relaciones M/L 
    que describen bien los datos \cite{Cheng2023}. La modelización detallada 
    permite inferir también la anisotropía radial que es el exceso de órbitas 
    radiales frente a tangenciales, parámetro importante para la estabilidad 
    futura del cúmulo.

    Para describir la estructura interna de cúmulos en equilibrio se usan 
    modelos de distribución de velocidades. Los modelos de King (1962) suponen 
    una distribución de Maxwell con energía truncada: la función de distribución 
    dependiente de la energía específica $E$ toma la forma $f(E) \varpropto 
    \exp{(-E/\sigma^2)}$ para $E < 0$ y $f = 0$ para $E > 0$, donde la energía 
    cero corresponde a la energía en el radio tidal. Esto genera un perfil de 
    densidad esférico con núcleo plano y corte abrupto en $r_t$. Como explican 
    Cheng \& Jiang (2023), el modelo de King se obtiene al restar sucesivas 
    constantes del DF para truncar la distribución hasta energía cero 
    \cite{Cheng2023}. En cambio, el modelo de Plummer (1911) es un caso de 
    esfera isotrópica sin truncación; su densidad $\rho_P(r) = \frac{3M}{4\pi 
    a^3}\left(1 + r^2/a^2\right)^{-5/2}$ se extiende infinitamente sin llegar a 
    cero \cite{Cheng2023}. Cheng \& Jiang señalan que la familia “limepy” 
    generaliza ambos: el caso de Plummer (finita la masa pero sin corte) 
    equivale a un parámetro de truncamiento $g = 3.5$ \cite{Cheng2023}, mientras 
    que $g = 1$ recupera el perfil de King isotrópico \cite{Cheng2023}.

    Estas soluciones estacionarias surgen de imponer la ecuación de Jeans en 
    equilibrio. En su forma radial simplificada, la ecuación de Jeans liga el 
    gradiente de la presión cinética ($\rho\sigma_r^2$) con la pendiente del 
    potencial gravitarorio. Así, dado un perfil de densidad $\rho(r)$, la 
    dispersión $\sigma(r)$ viene determinada por la masa interior. Los modelos 
    mencionados son casos particulares de soluciones auto-consistentes de dicha 
    ecuación bajo supuestos de isotropía o anisotropía. En la práctica se 
    utiliza software de ajuste que, dado perfiles observados de brillo y 
    dispersión, explora parámetros como la concentración, radio de anisotropía y 
    masa total \cite{Cheng2023}.